\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{color}
\usepackage{longtable}
\usepackage[margin=12mm,nohead]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\title{国語試験範囲：問題と答え一覧}
\date{}
\begin{document}
\maketitle

\begin{longtable}{|p{0.45\textwidth}|p{0.45\textwidth}|}
\hline
\textbf{問題} & \textbf{答え} \\ \hline
一般的な儒教の認識とは？ & \textcolor{red}{孔子 が唱えた道徳・教理を体系化したもの。倫理道徳としてしか理解されず、しかも古い封健的\footnote{一般に、上下関係を重視し、個人の自由や権利を認めないさま}なものという、否定のおまけまでついている...} \\ \hline
加地氏によると、儒教とは何か？ & \textcolor{red}{死ならびに死後の説明者} \\ \hline
仏教では本尊を拝むべきだとされる。その理由は？ & \textcolor{red}{仏数では、仏を、ひいては法をこそめ拝むのがいちばん大切なことであり、
崇め拝み暮った本尊の広大な恵みや余光を得て、導師に導かれて来世の幸福が得られることを、あるいは成仏することを死者に期待するから。} \\ \hline
儒教（および日本）の葬儀では何を拝む？ & \textcolor{red}{死者の柩(ひつぎ)や写真、位牌} \\ \hline
殯とは何か？読み方は？ & \textcolor{red}{遺体を一定期間自宅などに安置しておくこと。読みは「もがり」} \\ \hline
死から殯の儀式を経て、遺体を地中に葬る。この一連の儀式全体を何と呼ぶ？ & \textcolor{red}{喪（そう）} \\ \hline
中国人に納得のゆく死の説明をした集団は？ & \textcolor{red}{儒} \\ \hline
人間を精神と肉体に分ける儒教の考え方では、両者が一致しているときはどういう状態？ & \textcolor{red}{生きている状態} \\ \hline
霊を現世に再生させる仕事をする宗教者を何と呼ぶ？ & \textcolor{red}{シャーマン} \\ \hline
儒が招魂儀礼を基礎にして築いた一大理論体系とは？ & \textcolor{red}{〈儒〉は祖先祭祀・父母敬愛・子孫産出の三事をまとめて〈孝〉と呼称し、それを行うことによって自己を含めた一族が永遠の生命（現世との永久的な関係）を獲得できると説明した} \\ \hline
ドグマとは何？ & \textcolor{red}{非科学的な独断と偏見} \\ \hline
加地氏の宗教の定義とは？ & \textcolor{red}{死と死後の説明を行うもの} \\ \hline
君子儒と小人儒の違いは？ & \textcolor{red}{君子儒：志をもって知を社会に役立てる者、小人儒：志を持たず知を現世利益に用いる者} \\ \hline
一般的な〈仁〉と原儒における〈仁〉の違いは？ & \textcolor{red}{一般的な仁：積極的な愛、原儒の仁：顔色を伺う/媚びを売る} \\ \hline
ルサンチマンとは？ & \textcolor{red}{弱者が強者に抱く恨み・嫉妬心} \\ \hline
経世の才とは？ & \textcolor{red}{世の中を治める才能} \\ \hline
子曰「苟有用我者、期月而已可也。三年有成。」の現代語訳は？ & \textcolor{red}{もし私を登用してくれる者がいれば、一年で成果を出し、三年で完璧に仕上げることができる} \\ \hline
儒教にとって最も厄介な書物は？ & \textcolor{red}{『論語』} \\ \hline
儒教にとって最も困った人物は？ & \textcolor{red}{孔子} \\ \hline
人を見て法を説くとは？ & \textcolor{red}{ある目的を達成するために、相手の能力や性格に応じて説明の仕方を変えること} \\ \hline
素王とは？ & \textcolor{red}{王の位は得てないが, 王の素質・素養を備えた人} \\ \hline
「身體髮膚、受之父母、不敢毀傷、孝之始也」の現代語訳は？ & \textcolor{red}{父母から授かった身体・皮膚・髪の毛を大事にするのが、「孝」の第一歩である} \\ \hline
仏教では修行者に何を求める？ & \textcolor{red}{剃髪(ていはつ)} \\ \hline
仏教者は儒教の「不孝」批判をどう切り抜けた？ & \textcolor{red}{「剃髪も最終的には孝に通じる」と主張した（方便）/「剃髪や妻子を捨てるのは確かに孝に反するが、この孝は『孝の始め』であって、権道\footnote{手段 は正しくないが、目的は正しい道にかなうこと。目的をとげるために執る便宜の（不正な）手段 。}である。
/その後、出家者として名を高めれば、父母を顕彰することになり、『孝の終り』を全うすることができる} \\ \hline
\end{longtable}

\end{document}
